
# 20 - 应该如何向面试官提问？

临近面试结束，面试官很可能会问你：“有什么问题问我们吗？” 从我的经验来看，大多数应聘者并没有把这个提问环节重视起来，或者在这一块有很多困惑，不知道该问什么好。

我先列举几个听过的问题：

- “我没有什么问题，谢谢。”

- “刚才您问的XX问题，答案是什么？”

- “公司对新人有什么培训吗？”

- “请问面试流程是怎样的？”

- “请问这个职位的工资范围是多少？”

- “能介绍下您的团队是做什么的吗？”


你觉得这些问题如何？面试官会怎么评价和回答呢？这些问题对面试结果加分还是减分了呢？

## 面试官为什么要让你提问？

面试官之所以让应聘者提问，一是表达对应聘者的尊重，显示平等的对话关系；二是通过你的关注点，了解你的需求和动机，进而判断当下的职位是否适合你；三是通过审视你提的问题，考查你的思考广度和深度，以及经验能力。

> **小提示：**
>
> 当面试官让你提问时，千万别觉得面试要结束了，就随便敷衍了事。

面试中，面试官让你主导对话的机会不多，第一次是自我介绍，第二次就是让你提问的环节。这是你获取信息和表现主动权的一次好机会，你可以借此：

- 获取关于团队、职位或者项目的一手信息，这是你在网上或者从朋友同学那里拿不到的。这些信息对你判断当前职位的匹配度非常重要。

- 表现自己的思考方式、认知水平和经验能力，以此提升面试效果，锦上添花。


那么，问哪些问题更合适呢？我们从“问题的安全范围”和“如何让提问为面试加分”两个层面来谈。

## 问题的安全范围

既然是面试环节中的提问，那么问题主要涉及三方面内容：应聘者需要的、面试官需要的、职位需要的。

- 应聘者需要的，是与其个人利益、职业发展相关的信息，包括但不限于本次面试结果、薪酬待遇、工作内容和环境、职业发展等信息。

- 面试官需要的，是招人所必备的信息。为了招到合适的人，招聘方要经历从写职位描述（Job Description）、收集简历、笔试面试，到发Offer等过程，所需信息包括但不限于人才市场、招聘渠道、职位需求、应聘者的素质和稳定性、招聘成本、法律法规等信息。甚至哪个竞争对手正在裁员，HR也要了解，以便收集更多对口的简历。

- 职位需要的信息，包括公司、团队、角色责任、技能要求、工作压力、发展机会等。这些代表了职位本身的客观需要。


之所以“职位需要的信息”没有被“面试官需要的信息”全部包含，要单拎出来说，是因为不同的面试官可能对职位所需信息了解不完整，或者有偏差。比如，HR和职位主管对职位需求和工作内容的了解不尽相同。同样一个职位，不同的人招，要求级别就可能不同。这是因为他们对职位的定位不同，也就是说，对应聘者入职后在团队中所起的作用，有不同的期待。

应聘者、面试官、职位本身，这三者的需求内容是有交叉的，我在这里用三个相交圆来展示这三者的关系。三个圆相交的中间公共区域A，就代表应聘者、面试官和职位都需要的内容。

![](images/f27342e9e2d5077478a50b5970bf4ceb.jpg)

所以，我建议的提问原则是：

**应聘者的问题，最好是与职位相关的，并且是应聘者、面试官都关注的信息。**

作为应聘者，如果你仅仅从自己需要的角度提问，比如“我能得到什么资源来学习和提高”“我能得到什么晋升机会”，面试官会觉得你只关注个人成长，而不是工作本身；而如果你只问面试官和职位需要的信息，而忽略了自己的关注点，就难免会失去了解团队和职位的机会，而且显得有些讨好面试官的意思。

**然而，不是三者公共区域的内容，就不能问了么？当然不是。** 上图中两两交织的部分（B、C、D区域）也可能存在好问题。这里说的原则，只是确保面试“安全”的一些保险做法，不必固守。

我基于这条原则列举了一些问题，供你参考。下面一组是可能让面试官产生不适的问题（减分问题）：

- **有关薪酬待遇的细节。** 如果面试官没有主动开始这个话题，最好不要自己问起。因为现在还不到时候。我们在“ [26 \| 怎么谈薪水比较好](https://time.geekbang.org/column/article/87578)”一文中会详谈。

- **有关涨薪升职的条件。** 同上。

- **我面试表现得怎么样。** 这样提问说明你关心面试结果，但对面试官没有价值，除非他非常nice，想指点你一二。

- **面试官您在这个团队里是什么角色。** 这个问题听起来没有上下文，如果是讨好面试官，没有必要；如果觉得这位面试官可能是将来合作的同事，现在了解情况也为时尚早，入职以后会有人给你介绍的。


一般情况下，下面的问题是比较安全的：

- **有关团队的现状和发展前景，要解决的挑战和问题等。** 这类问题，一般是提给团队负责人的。这也是你了解团队的重要环节，你可以通过团队负责人的讲解，判断他的表达逻辑、沟通风格。这些问题的答案展示了团队的前景，也包含了团队负责人的领导风格，你可以判断是否能和这样的领队相处愉快。马库斯·白金汉（Marcus Buckingham）有一句名言： “员工并不想离开糟糕的公司，他们只是想离开糟糕的经理。”

- **有关项目或产品的业务、价值、技术栈、流程工具等。**

- **有关职位的工作对象、工作环境、方法工具等。**

- **该职位的考核标准、职位期望。** 这类问题表明你能换位思考，从老板的角度去理解他的期望；同时也说明你是个注重实干的人，你希望了解职位的考核标准，以及所需要的各种能力；你也是个干劲十足的人，你做事结果导向，有目标感。你可以通过这个问题，确认这个职位的需求和自己的能力是否契合，以及你是否真正有意愿做这个工作。所以，在评判对方的回答时，需要重点关注老板对这个职位的期待和KPI的考核标准是否合理，你有没有能力达到这些标准，这些对你的成长是否有利。


下面是可能有些“危险性”的问题，因为它们对面试官不产生价值，甚至会让某些面试官对你的印象减分：

- **该职位的职业上升空间。** 表明你关注职业发展，有上进心，但是如果你只问这一个问题，前面提过了，有的面试官会认为你只关注个人成长，如果上升空间有限，你离职风险高。

- **该职位对应的培训。** 说明你有学习和提高的意识。但是对于有经验的社招应聘者，面试官会期望你入职就能快速上手，这样的问题会让他认为你更关注个人成长，或者对自己的能力不自信。

- **公司的主营业务和竞争力。** 这种公开的信息可以从网上找到。虽然显示你对公司的关心，但是也反映出你面试前没有做足功课。

- **与职位不太相关的内容**。比如“怎么看待中美贸易战”，也许你是想借此机会，表现一下自己准备好的真知灼见，但是面试官能听出你的答案是准备好的；或者面试的是美资外企，你想听听公司和职位会不会受影响，但是得到的很可能是很官方的答案“不受影响”。

- **补充之前没有回答好的问题。** 这个问题要看情况。如果你之前大部分问题答得都很让面试官满意，那么对之前发挥失常的一个题目做补充，重新回答，能起到一些完善的作用，面试官也会喜欢你这种精益求精的精神；相反，如果之前的大部分问题答得都不够好，靠几分钟的时间是挽回不了什么的。即使这时你表白说，“别看我现在的技能不够，但是我有顽强的意志和拼死的学习精神，请相信我，一定能胜任这个职位”，一般面试官也不会感动而改变面试评价的。面试官有自己的评判方法和标准。


## 如何让提问为面试加分

注意到以上的安全范围，能使你的提问至少不减分，但是要做到加分，还得注意下面一些事项。

- **尽量展示正向的态度和观点，适当表示负面的担忧和建议。** 比如：我看到这里办公空间是开放的，座位之间没有隔挡，这样能促进沟通，但是如何保证大家能不受打扰地工作呢？这个问题反映了提问者观察仔细，积极思考，能看到正向的意义，又能注意到负向的影响，寻求解决方案去消除。

- **问合适的人。** 你要区分面试官的角色，是HR，还是技术负责人，还是团队负责人。不同的角色，承担的任务不同，对职位的理解也不同。如果是技术问题，就要问技术负责人；团队发展前景的问题，就要问团队负责人。

- **问题带着自己的洞见。** 比如，“对于全球团队来说，由于时区不同，往往加班沟通。您团队有这种情况么？讨教一下有没有好办法解决一下。”这个问题的确说出了跨时区团队的一个痛点，反映了提出者对全球团队的沟通有经验和思考，并且积极寻求解决方案。

- **注意情势。** 前面提到，你要根据前面面试部分的自我评价，采用合适的问题弥补或者提升面试效果。如果你感觉自己的强项在前面没有考查到，可以在这时提及。

- **问题面不要太宽泛，让人抓不住你的关注点。** 比如“如何做好工作？”，这个问题虽然能反映出提问者追求做好工作的动机，但是涉及面太多，不如改成：“要做好这个职位的工作，最需要具备哪些特殊的能力和素质？”

- **问题要简洁精准，不要有恭维或者冗余。**

- **问题提出去，要聆听面试官的回答，反馈你的理解，或者引出下一个问题。** 这个过程要避免对抗，避免问题把对方逼到窘境。


最后， 还有一点很重要，那就是注意自己表达时的态度，态度的核心是诚恳和尊重。 **好的表达状态，就像与朋友真诚地对话。彼此尊重，言辞诚恳，会促进面试双方信息的有效沟通。**

## 总结

总结一下，今天我们讨论了什么是提问的安全范围，就是与职位相关，并且是应聘者、面试官都关注的内容，又列举了一些问题实例，后面讨论了使问题加分的注意事项。

问出好问题，有助于你更详细地了解职位信息、公司文化等内容，以及强调自己的独特优势，会给你的面试效果加分。希望今天的内容，能够带给你一些启发。下一次，你可以更从容地、更有效地利用起这个提问环节。

## 思考时间

请你想想下面的问题合不合适，它们的提问对象，是HR、技术负责人，还是部门主管更合适呢？

1. 请问，我什么时候可以拿到面试结果呢？我手里还有两个Offer，需要尽快知道您的决定。谢谢。

2. 听说上周贵公司产品出了一次事故，您怎么看？

3. （这是个补缺职位）请问前一位任职的人，是什么原因离开的呢？

4. 这个项目的技术栈都已经过时了，您有计划要迁移到更新的技术栈上去么？我在这些新的技术上是擅长的。


你可以在留言区写下答案，发表观点，期待与你一同交流。最后，如果这篇文章对你有所启发，也欢迎把它分享给更多的朋友。